被消失的洋紫荊 - 馮睎乾

節錄

被消失的洋紫荊 - 馮睎乾

出生於港英時代的我，由細到大，都把香港市花叫作「洋紫荊」。今天，居然見到一幫自稱香港人的「精英」，成立一個「紫荊黨」，實在啼笑皆非。親，香港市花的名字，請跟我唸一次：洋，紫，荊。一個字也不能少。

這不是吹毛求疵，而是差之毫釐，繆以千里。洋紫荊不等於紫荊，正如西多士不等於多士，菠蘿包不等於菠蘿，你不能馬馬虎虎砍掉一個字，就把兩者混為一談。

「洋紫荊」這個名字，兩岸三地各指不同植物，的確很易混淆：台灣的洋紫荊，香港叫紅花羊蹄甲；大陸的洋紫荊，香港叫宮粉羊蹄甲；香港的洋紫荊，台灣叫艷紫荊，大陸叫紅花羊蹄甲。洋紫荊是香港市花，紫荊是清華大學校花，兩者根本不同種，怎能偷龍轉鳳？

洋紫荊與香港，確實命運交纏。1880年左右，洋紫荊首次在薄扶林野外被巴黎外方傳教會神父發現，然後被插技移植到伯大尼修道院。沒有洋人移植，洋紫荊就不能遍地開花；若香港未曾經歷英人統治，也不可能開出法治的花果。香港本色是華洋雜處，東西匯流，重點在一個「雜」字；洋紫荊這品種，亦由紅花羊蹄甲與宮粉羊蹄甲雜交而成。

紫荊花沒有以上的歷史或象徵性，當然不能代表香港。荒謬的是，《基本法》第十條提及香港市花，不知有心抑或無意，居然硬生生砍掉「洋」字，只剩下「紫荊花」，罔顧兩者屬不同品種，命運也毫無交集的事實。難道以為「洋」字代表外國勢力，留不得？見微知著，從這個不顯眼的細節，就知道《基本法》玩什麼把戲：市花名稱無端移除「洋」字，跟普選制度忽然加上「框架」，本質上是一樣的操作。

紫荊黨創黨人李山提議，。。。。。。。。。。。。。。

但願日後的香港人，仍然會記住「洋紫荊」三字。一個字也不能少。

洋紫荊從來都係英國人同中國人強行安插既香港「形象」

香港人反而好多獅子山做象徵

你噏乜春why not both?
洋紫荊同獅子山同樣代表住香港人

洋紫荊幾時有代表過香港人
不過話我知洋紫荊有乜野意思係入面

獅子山我就諗到好多

不如*